\documentclass[12pt, a4paper]{ctexart}

% --- 1. 数学核心宏包 📐 ---
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, amsfonts}
\usepackage{nicematrix}
\usepackage{tikz} % nicematrix 内部绘图需要
\usetikzlibrary{fit,patterns,arrows.meta,decorations.pathmorphing}
% --- 2. 页面与超链接设置 🔗 ---
\usepackage{geometry}  % 保持默认宽边距, 不额外设置则默认为标准边距
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=black]{hyperref}
% --- 3. 其它必要包 ---
\usepackage{enumitem} % 用于自定义列表环境
\usepackage[most]{tcolorbox} % [most] 包含所有进阶特性
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec} % 用于自定义章节标题格式
\usepackage{bm}       % 用于加粗数学符号(包括希腊字母)
\usepackage{soul}     % 用于更灵活的高亮
% --- 4. 封面信息预设 ---
\title{INTRODUCTION TO LINEAR ALGEBRA}
\author{Jaehaerys Wang}
\date{\today}
% --- 5. 内容预设 ---
% 定义冷色调:冰川蓝
\definecolor{CoolBlueFrame}{HTML}{4A90E2} % 深蓝色边框
\definecolor{CoolBlueBack}{HTML}{F0F7FF}  % 极浅蓝背景
% 章节综述
\newtcolorbox{chaptersummary}[1]{
    enhanced,
    boxrule=0.8pt,
    colback=CoolBlueBack,
    colframe=CoolBlueFrame,
    fonttitle=\bfseries\large,
    coltitle=white,
    attach boxed title to top left={yshift=-3mm, xshift=5mm},
    boxed title style={colback=CoolBlueFrame, sharp corners},
    title={#1}, % 传入章节标题
    top=5mm,    % 为悬浮标题留出顶部空间
    arc=0mm,    % 喜欢硬朗风格可以用直角, 若要圆润可改为 2mm
    segmentation style={draw=CoolBlueFrame!50, dashed, line width=0.6pt},
    shadow={2mm}{-1mm}{0mm}{black!10!white} % 添加一个简单的阴影
}
% --- 文本强调命令 ---
% 1. 重要考点:加粗且标红
\newcommand{\important}[1]{\textbf{\textcolor{red}{#1}}}
% 2. 核心术语:加粗且蓝色(用于定义、概念名)
\newcommand{\term}[1]{\textbf{\textcolor{blue!80!black}{#1}}}
% 3. 警示/注意:橙色背景(使用 \colorbox)
\newcommand{\alert}[1]{\colorbox{orange!20}{\textbf{#1}}}
% 4. 单纯强调:仅加粗(适用于定理、证明等标题)
\newcommand{\emphb}[1]{\textbf{#1}}
% --- 数学模式强调命令 ---
% 5. 向量/矩阵加粗:统一使用 \mathbf
% 建议:定义为 \vvc (vector) 以缩短输入
\newcommand{\vvc}[1]{\mathbf{#1}}
% 6. 希腊字母加粗:使用 bm 宏包
\newcommand{\vgb}[1]{\bm{#1}}
% 7. 公式内高亮:给特定部分加颜色
\newcommand{\mhl}[1]{\textcolor{red!80!black}{#1}}

% 取消所有段落的默认首行缩进
\setlength\parindent{0pt}

% --- 正文区 ---
\begin{document}

% 自动生成封面
\maketitle
\newpage

% 自动生成目录
\tableofcontents
\newpage

\section{Chapter 1: Introduction to Vectors}
% 章节综述
\begin{chaptersummary}{向量引论}
    本章主要为整个线性代数奠定了基础, 其核心围绕向量的两个基本操作展开, 并将其延伸到矩阵。
    \tcbline % 虚线分割
    \begin{enumerate}[nosep]
        \item 向量与线性组合 (Vectors and Linear Combinations)
        \item 长度与点积 (Lengths and Dot Products)
        \item 矩阵 (Matrices)
    \end{enumerate}
\end{chaptersummary}

\subsection{向量与线性组合 (Vectors and Linear Combinations)}
\emphb{代数与几何表示}: 向量不仅可以通过数字(分量)进行按位加减和标量乘法, 也可以在几何上表示为带有方向和长度的箭头, 向量加法可以通过“首尾相接”的平行四边形法则来可视化。\\
\emphb{线性组合的空间}: 对于三维空间中的三个向量 $u, v, w$ 及其所有可能的线性组合 $cu + dv + ew$:
\begin{enumerate}[nosep]
    \item 所有的组合 $cu$ 通常会填满一条穿过原点 $(0,0,0)$ 的\emphb{直线}。
    \item 所有的组合 $cu + dv$ 通常会填满一个穿过原点的\emphb{平面}。
    \item 所有的组合 $cu + dv + ew$ 通常会填满整个\emphb{三维空间}(除非第三个向量恰好落在前两个向量构成的平面内)。
\end{enumerate}
\important{线性代数的核心基础}: 线性代数的核心在于向量的两种基本运算:向量加法($v + w$)和标量乘法(用数字乘以向量, 如 $cv$ 和 $dw$)。将这两种操作结合起来, 就产生了线性代数中最重要的概念——\term{线性组合(Linear Combination)}, 即 $cv + dw$。

\subsection{长度与点积 (Lengths and Dot Products)}
\term{点积(Dot Product)}: 两个向量的点积 $v \cdot w$ 是对应分量相乘后的总和($v_1w_1 + v_2w_2 + \dots$)。\\
\emphb{垂直(Perpendicular)$|$正交(Orthogonal)}: 当且仅当两个向量的点积为零($v \cdot w = 0$)时, 这两个向量是垂直(正交)的, 它们之间的夹角为90度。\\
\emphb{长度(Length)与单位向量(Unit Vector)}: 向量 $v$ 的长度 $\|v\|$ 是其自身点积的平方根, 即 $\|v\| = \sqrt{v \cdot v}$。将任何非零向量除以它的长度($u = v / \|v\|$), 就能得到一个长度为 1 的单位向量。\\
\emphb{夹角与余弦公式}: 点积可以揭示两个向量之间的夹角 $\theta$。对于任何非零向量, 余弦公式为 $\cos \theta = \frac{v \cdot w}{\|v\|\|w\|}$。\\
\emphb{重要不等式}:
\begin{itemize}[nosep]
    \item \term{施瓦茨不等式(Schwarz inequality)}: $|v \cdot w| \le \|v\|\|w\|$。
    \item \term{三角不等式(Triangle inequality)}: $\|v + w\| \le \|v\| + \|w\|$(两边之和大于等于第三边)。
\end{itemize}

\subsection{矩阵 (Matrices)}
\term{矩阵(Matrix)}: 矩阵是一个由数字排列成的矩形阵列, 通常用大写字母(如 $A$)表示。矩阵的每一行和每一列都可以看作一个向量。\\
\emphb{矩阵与向量的乘法}: 矩阵 $A$ 乘以向量 $x$(即 $Ax$)的结果是一个新的向量, 这个新向量是\emphb{矩阵 $\vvc{A}$ 各列的线性组合}, 其中向量 $x$ 的分量($x_1, x_2, \dots$)正是该线性组合的系数。\\
\term{线性方程组(Linear Equations)}: 求解方程组 $Ax = b$ 实际上是一个逆向问题:寻找矩阵 $A$ 列向量的一种线性组合, 使其结果恰好等于目标向量 $b$。\\
\emphb{独立与相关(Independence and Dependence)}: 矩阵列向量的线性关系决定了方程组的解的性质:
\begin{itemize}[nosep]
    \item \term{线性无关(Independent)}: 如果列向量不在同一个平面内, 除了全零组合($0u + 0v + 0w = 0$)外, 没有任何组合能产生零向量 $b=0$。此时矩阵可逆, $Ax = 0$ 只有唯一解。
    \item \term{线性相关(Dependent)}: 如果列向量共面, 则存在非零的组合能够产生零向量。此时矩阵是奇异的(Singular), $Ax = 0$ 有无数个解。
\end{itemize}

\end{document}

% 写法示例
% \newpage
% \section*{Examples}
% \subsection*{逻辑结构与列表}
% \begin{itemize} % label = $\bullet$ 可以自定义无序列表符号
%     \item 这是一个无序列表项。
%     \item 这是另一个无序列表项。
%     \begin{itemize}
%         \item 这是一个嵌套的无序列表项。
%         \item 这是另一个嵌套的无序列表项。
%     \end{itemize}
% \end{itemize}
% \begin{enumerate} % label = \arabic* 可以自定义有序列表符号
%     \item 这是一个有序列表项。
%     \begin{itemize}[nosep] % 嵌套无序列表, 紧凑格式
%         \item 这是一个嵌套的无序列表项。
%         \item 这是另一个嵌套的无序列表项。
%     \end{itemize}
%     \item 这是另一个有序列表项。
%     \begin{enumerate}[label=性质 \arabic*:] % 嵌套有序列表
%         \item 这是一个嵌套的有序列表项。
%         \item 这是另一个嵌套的有序列表项。
%     \end{enumerate}
% \end{enumerate}
% \subsection*{数学语境与基础记号}
% % 在 LaTeX 中, 排版数学内容主要分为两种模式:行内模式 (Inline Math):公式嵌入在文字中间, 使用 $ ... $。例如:设 $n$ 维向量 $\mathbf{x}$。行间模式 (Display Math):公式独立成行且居中, 使用 \[ ... \]。
% $\mathbb{R} \in \forall \subseteq \mathbb{R}^n \space \mathbf{v} \vec{v} $ \\
% \subsection*{矩阵与方程组排版}
% % 所有的矩阵环境都遵循相同的内部逻辑:
% % 使用 & 来分隔同一行中的不同列。
% % 使用 \\ 来换行, 分隔不同的行。
% % 无括号 (no brackets)
% $ \begin{matrix} 1&2\\3&4 \end{matrix} $
% % 圆括号 (parentheses)
% $ \begin{pmatrix} 1&2\\3&4 \end{pmatrix} $
% % 方括号 (brackets)
% $ \begin{bmatrix} 1&2\\3&4 \end{bmatrix} $
% % 单竖线 (vertical bars, 常用于行列式)
% $ \begin{vmatrix} 1&2\\3&4 \end{vmatrix} $
% % 双竖线 (double vertical bars, 常用于范数)
% $ \begin{Vmatrix} 1&2\\3&4 \end{Vmatrix} $ \\
% % 省略号的使用
% % 水平省略号 (horizontal ellipsis)
% $ \begin{bmatrix} 1&2&\cdots&n\\0
%     &0&\cdots&0\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&0 \end{bmatrix} $
% % 垂直省略号 (vertical ellipsis)
% $ \begin{bmatrix} 1&2&\cdots&n\\0
%     &0&\cdots&0\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&0 \end{bmatrix} $
% % 对角线省略号 (diagonal ellipsis)
% $ \begin{bmatrix} 1&2&\cdots&n\\0
%     &0&\cdots&0\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&0 \end{bmatrix} $
% % 方程组与大括号
% $ \begin{cases} x+y=1\\ x-y=2 \end{cases} $
% % 高斯消元与步骤对齐
% \begin{align*}
%     \begin{bmatrix}
%         1 & 2 \\
%         2 & 5
%     \end{bmatrix} 
%     &\xrightarrow{R_2 - 2R_1} % 在箭头处对齐
%     \begin{bmatrix}
%         1 & 2 \\
%         0 & 1
%     \end{bmatrix} \\
%     &\xrightarrow{R_1 - 2R_2} % 下一行的箭头也会跟上面对齐
%     \begin{bmatrix}
%         1 & 0 \\
%         0 & 1
%     \end{bmatrix}
% \end{align*}
% % 分块矩阵与虚线 (Block Matrices & Dashed Lines)
% \[
% \begin{pNiceMatrix}[vlines={2}, hlines={2}] % 在第 2 列后画竖线, 第 2 行后画横线
%     a & b & c \\
%     d & e & f \\
%     g & h & i
% \end{pNiceMatrix}
% \]
% % 改成虚线

% % 矩阵外标注 (Border Annotations)
% \[
% \begin{bNiceMatrix}[
%     first-row, % 第一行作为外部标注
%     first-col, % 第一列作为外部标注
% ]
%       & \mathbf{c}_1 & \mathbf{c}_2 \\
% \mathbf{r}_1 & 1 & 2 \\
% \mathbf{r}_2 & 3 & 4
% \end{bNiceMatrix}
% \]
% \subsection*{强调写法}
% \term{特征值 (Eigenvalue)} 是线性代数中的核心概念。
% 我们要牢记这个\important{判定准则}:只有方阵才有特征值。

% \alert{注意:} 计算时不要漏掉特征多项式中的负号。

% 在方程 $\vvc{A}\vvc{x} = \vgb{\lambda}\vvc{x}$ 中:
% \begin{itemize}
%     \item $\vvc{A}$ 是一个矩阵；
%     \item $\vvc{x}$ 是特征向量, 记作 $\vvc{x} = [x_1, x_2, \dots, x_n]^T$；
%     \item $\vgb{\lambda}$ 是特征值, 我们通常求出 $\det(\vvc{A} - \mhl{\lambda}\vvc{I}) = 0$。
% \end{itemize}
